{"title": "Hỏi đáp: Bé 3 tháng 20 ngày", "question": "Kính thưa bác sĩ Bé nhà em sinh được 3k3 hiện giờ được 3 tháng 20 ngày lên được 6k2 . Bé nhà e khoản 2 tuần nay k chiu bú lức bé thức và chỉ thức lúc bé ngủ , mỗi cử bú được 100ml ,e có thử bỏ đói bé 2 cử mà bé vẫn không chịu bú ạ , cứ bế bé lên thì bé cứ giẫy giụa , e lo quá ạ . Bác sĩ có biện pháp nào giúp bé bú khi bé thức k giúp e với ạ Cám ơn Bác sĩ", "answer": "Chào ban, bé của bạn tăng cân như vậy là bình thường, lượng bú 100ml/cữ là bình thường. Một số bé có thói quen bú khi ngủ, nên nếu bé không chịu bú khi thức thì bạn cứ thuận theo sở thích của bé. Tuy nhiên khi cho bú bạn nên bế bé đúng tư thế,  vai và đầu bé ở tư thế hơi cao, mặt bé hơi nghiêng 1 bên để tránh tình trang ọc ói gây hít sặc.,Mến chào!,BS. CK1 Nguyễn Thị Thanh Hương,Khoa Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-3-thang-20-ngay-39897/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé biếng ăn", "question": "Thưa bác sĩ, con em bị suy dinh dưỡng bào thai, lúc sinh bé 38 tuần được 2.1kg dài 45cm, em sinh thường. Nay bé được 11 tháng nặng 7.8kg, cao 69cm, bé gái. Như vậy bé có bị suy dinh dưỡng không ạ, nhìn bé rất ốm. Một ngày bé ăn rất ít, ngày 3 cữ mỗi lần ăn chỉ từ 50ml bột (hoặc cháo xay nhuyễn), bé chỉ ăn vài muỗng thì ngậm miệng. Uống 3 cử sữa ( mỗi lần 180ml), 1/2 hũ sữa chua, 40ml nước cam. Xin bác sĩ tư vấn giúp em làm thế nào cho bé ăn được nhìu hơn ạ, em đã thử giảm cữ sữa để bé đói mà ăn thêm nhưng bé vẫn không ăn. Bé có uống biovit được hai chai nhưng biếng ăn vẫn không cải thiện. Em cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn tăng trưởng như vậy là chưa tốt. Ba cữ cháo/bột của bé với lượng 50ml thì quá ít (phải từ 150-200ml), còn lượng sữa bú 1 lần như vậy là đủ. Bạn có thể tăng cho bé thêm 1 cữ sữa nữa. Bạn cũng nên đa dạng cách nấu các chén cháo/bột để kích thích bé ăn. Lúc cho ăn cũng phải nghiêm túc, tập trung ăn đừng cho bé xem tivi hay điện thoại khi ăn. Ngoài ra, bạn nên đưa bé đến khám tại cơ sở y tế hoặc trung tâm dinh dưỡng để được tư vấn cụ thể hơn về cách cho ăn và được đánh giá thêm về tình trạng của bé xem có cần bổ sung thêm vi chất hoặc bé có bệnh lỳ thực thể gì kèm theo gấy nên sự biếng ăn của bé không. ,Mến chào!,BS. CK1 Nguyễn Thị Thanh Hương\nKhoa sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bieng-an-39902/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé chậm nói chậm mọc răng", "question": "Chào bác! Con gái em 24 tháng nặng 14 kg rùi mà k biết nhai cái j cả, nhìn thấy j cũng thích cũng xin ăn nhưng cho vào miệng nhai ngậm hoặc cũng cắn cắn cho nát rùi … nhè, thế nên đến giờ vẫn ăn cơm xay nhuyễn, lợn cợn là nhè ngay, k nhè thì nuốt vào là chớ. Chán chưa. 1)Bác cho em hỏi có cách nào giúp bé không ạ? 2) Bé mọc răng rất lạ. Hàm trên 10 cái. Hàm dưới 8 cái nhưng 2 cái răng cửa dưới vẫn chưa mọc? Xin bác cho em hỏi nguyên nhân và cách khắc phục ạ? 3) Bé đã 2 tuổi nhưng vẫn chưa nói đc nhìu. Chỉ nói 1.2 từ đơn giản chứ k ghép đc nhìu từ.", "answer": "Chào bạn,,Con bạn 24 tháng tuổi, đạt 14 kg là rất tốt. Bé không chịu ăn thức ăn lợn cợn là do bé chưa quen và không thích, vì vậy bạn hãy tập cho bé từ từ, không cần quá căng thẳng phải buộc bé ăn được ngay lúc này. Bình thường 2 răng cửa dưới sẽ mọc trước lúc 6-8 tháng tuổi, nếu đến tuổi này mà chưa mọc thì bạn hãy đưa bé đến nha sĩ để đánh giá lại nhé! Bạn nên cho bé được giao tiếp với nhiều người hơn (như đi học hoặc ra ngoài vui chơi) và bạn cũng nên trò chuyện với bé nhiều hơn, gợi ý cho bé nói để bé mạnh dạn nói nhiều hơn. Nếu bé nói không chuẩn cũng không nên chê cười bé, người lớn cũng không nên lặp lại không chuẩn theo bé mà phải phát âm chuẩn để bé bắt chước. Chúc bạn thành công!,Mến chào!,BS. CK1 Nguyễn Thị Thanh Hương – Khoa sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-cham-noi-cham-moc-rang-39891/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé sinh được 16 ngày", "question": "Bác sĩ cho em hỏiCon em sinh được 16 ngày mà một bên đỉnh đầu của bé bị sưng lên mềm mềm. Còn một bên thì hộp sọ cứng. BS cho em hỏi liệu 1 bên mềm mềm như vậy có ảnh hưởng gì đến não bé. Mong BS trả lời sớm. Em cám ơn.", "answer": "Chào bạn, theo như bạn mô tả có thể khối mềm này được hình thành lúc bé sanh do đầu bé cúi không đươc tốt. Tuy nhiên nếu bạn thấy bé vẫn hồng hào, bú tốt, vận động tốt, tươi tỉnh thì khối mềm này sẽ không nguy hiểm, nó sẽ mất đi sau vài tuần đến khoảng 1-2 tháng. Còn nếu bạn thấy khối này to dần, hoặc to lan xuống mang tai hoặc bé xanh xao dần, vận động yếu hay bú kém thì bạn phải đưa bé đến khám tại sơ sở y tế ngay.,Mến chào!,BS. CK1 Nguyễn Thị Thanh Hương,Khoa Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-sinh-duoc-16-ngay/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bú ít và ngủ nhiều", "question": "Bác sĩ cho em hỏi, bé trai nhà em lúc sinh được 3.2 kg giờ hai tháng được 4.5 kg, bé ngủ nhiều và bú cũng ít. Đặc biệt bé không bú no khi ngủ hoặc thức, chỉ bú lưng lửng bụng rồi thôi. Hiện nay ba ngày bé mới đi ị một lần nhưng phân mềm, tiểu trong ngày bé đi 8 – 10 lần.Bé bú ít nên ảnh hưởng tới việc tăng cân nên có cách nào giúp trẻ ăn nhiều thêm không ạ và bé nhà em bị hay bị trào ngược dạ dày. Em cảm ơn bác sĩ nhiều.", "answer": "Chào bạn, Bé của bạn lên cân hơi ít. Trong 3 tháng đầu mỗi tháng trung bình tăng 1kg. Vì bé bạn bú ít nên lượng phân sẽ ít làm bé 3 ngày mới đi tiêu 1 lần. Vì vậy bạn nên cho bé bú tích cực hơn. Nếu 1 cữ bé không bú nhiều thì bạn nên cho bé bú nhiều cữ hơn, 10-12 cữ/ ngày để bù lại lượng sữa thiếu và cũng để giảm tình trạng trào ngược dạ dày thực quản của bé.,Mến chào!,BS. CK1 Nguyễn Thị Thanh Hương,Khoa Sơ sinh"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé chậm tăng kg.", "question": "Chào các bác sĩ. Con em sinh sớm 10 ngày nặng 2.5kg, bé gái. Hiện tại 8 tháng cháu dc 7.2kg. Cháu ăn sữa ngoài ngày 4 lần mỗi lần 60ml đút thìa. Ăn bột dặm 2 lần/ ngày khoảng 60ml/ lần. Trưa bú mẹ tối bú mẹ. Sữa mẹ ít dần mỗi lần bú dc 60ml. Cháu ị ngày 1 lần phân mềm hơi xanh có lợn gợn hòn nhỏ nhỏ. Vậy cháu có bị SDD ko ạ ? Lượng ăn 1 ngày như vậy đã đủ chưa ? E có nên bổ sung men vi sinh hay sắt kẽm cho bé ko ạ?", "answer": "Chào bạn,,Con bạn lúc sanh cân nặng 2.5 kg là nhẹ cân. Tuy nhiên nếu bạn nuôi tốt thì bé vẫn có thể bắt kịp tăng trưởng so với các bé đồng trang lứa. Vì bạn không nói rõ bé của bạn là trai hay gái, nhưng với 8 tháng mà 7.2 kg thì bé cũng có suy dinh dưỡng và lượng cho ăn như vậy là chưa đủ.Vì ăn ít và suy dinh dưỡng nên phân của bé sẽ ít và không đẹp. Bạn nên đưa bé đến khám tại cơ sở y tế để được tư vấn về dinh dưỡng và bổ sung các chất nếu thiếu để hỗ trợ sự thèm ăn cho bé.,Mến chào bạn!,BS. CK1 Nguyễn Thị Thanh Hương – Khoa sơ sinh"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé chậm tăng cân", "question": "Chào bác sĩ! Bác sĩ cho em hỏi bé em được 3 tháng 14 ngày cân nặng 4,8 kg bé chậm tăng cân ạ.vậy em cần làm gì để bé tăng cân ạ.lúc sinh bé được 3kg ạ.là bé gái và bú mẹ hoàn toàn ạ.em có cho bé uống vitamin d và phơi nắng mỗi ngày.em có cho bé xét nghiệm phân tại bênh viện nhi đồng 2 bé bị dị ứng sữa do lúc 1 tháng em không đủ sữa nên chó bé bú dặm sữa công thức và từ tháng thứ 2 trở đi là bú mẹ hoàn toàn.bé rất hay đạp chân tay và đổ mồ hôi đầu nhiều, tối ngủ hay lắc đầu và chân tay thường hay lạnh.mong bác sĩ tư vấn giúp em để bé phát triển và tăng cân và những dấu hiệu của bé như vậy có vấn đề gì không ạ.cảm ơn bác sĩ nhiều ạ.", "answer": "Chào bạn, ,Con bạn 3 tháng 14 ngày, lúc sanh 3kg mà bây giờ 4.8 kg thì thật sự là lên cân ít. Vì bạn không nói rõ bạn cho bé bú thế nào và nếu bé dị ứng sữa thì ngoài bú sữa mẹ hoàn toàn thì mẹ cũng phải có chế độ ăn kiêng phù hợp. Hơn nữa một số trường hợp bé không lên cân có thể do kèm theo bệnh lý khác. Vì vậy bạn hãy đưa bé đến khám tại cơ sở y tế để tìm nguyên nhân chậm tăng cân của bé nhé!,Mến chào!,BS. CK1 Nguyễn Thị Thanh Hương – Khoa sơ sinh"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị khó đi ngoài", "question": "Kính gửi Bác sĩ! Em bé nhà em sinh non lúc 34w2d, cân nặng lúc sinh 2.3kg, lúc bé 2m10d nặng 5.6kg, trong 2 tháng đầu bé xì xoẹt ngày 5-6 lần, phân đẹp nhưng hơn 10 ngày nay bé hay rặn ị mỗi ngày nhưng khó đi, chỉ xón đc 1 xíu ra tã, e phải hỗ trợ bằng việc lấy tăm bông chấm mật ong se hậu môn để kích thích thì bé mới đi được, phân vàng, hơi sệt, mỗi ngày em đều massage vùng bụng dưới và cho bé tập thể dục kiểu đạp xe mà bé vẫn ko tự đi đc, bác sĩ cho em hỏi tình trạng của bé có phải bị táo bón ko ạ? Có phải bổ sung gì ko bác sĩ? Em xin chân thành cám ơn và mong sớm nhận được phản hồi của bác sĩ ạ.", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn lên cân rất tốt. Tuy nhiên bạn không nói rõ bạn cho bé  bú sữa gì, lượng sữa bao nhiêu nên cũng khó biết được bé khó đi tiêu là do đâu. Bé của bạn sanh non nên tôi không biết bạn có cho bé bú sữa dành cho trẻ non tháng hay sữa đặc biệt giàu đạm không,  vì những loại sữa này dễ gây bón hơn. Vì vậy, bạn nên cho bé bú sữa mẹ nhiều hơn, và nếu như bé có đang bú sữa giàu đạm thì với cân nặng và tuổi như bây giờ bạn có thể chuyển sang sữa công thức đủ tháng.,Mến chào!,BS. CK1 Nguyễn Thị Thanh Hương,Khoa Sơ sinh"}
{"title": "Hỏi đáp: Bổ sung vitamin d cho trẻ", "question": "Chào bác sĩ, Bé nhà em hiện tại được 3,5 tháng. Hằng ngày em vẫn cho cháu tắm nắng sáng nhưng thời tiết gần đây thường mưa nên bé không tắm nắng được. Bác sĩ cho em hỏi là em có cần cho bé uống bổ sung vitamin D dạng giọt không ạ ? Em cám ơn bác sĩ nhiều.", "answer": "Chào bạn,,Theo khuyến cáo hiện nay, không tắm nắng cho bé để  bổ sung  vitamin D nữa. Vì vậy, bạn nên đưa bé đến cơ sở y tế để bé được kê toa bổ sung vitamin D bằng thuốc giọt nhé! Vì tùy theo chế độ bú sữa và dấu hiệu thiếuvitaminc D của mỗi bé mà bác sĩ kê toa cho phù hợp.,Mến chào!,BS. CK1 Nguyễn Thị Thanh Hương,Khoa Sơ sinh"}
{"title": "Hỏi đáp: Dinh dưỡng cho bé sanh non nhẹ cân", "question": "Chào bác sĩ! Em sanh bé ở tuần thứ 36 do bị tăng kháng trở động mạch rốn nên được chỉ định mổ bắt bé, bé nhà em được 2kg. Do em ít sữa nên bé phải ăn thêm sữa công thức similac neosure dành cho trẻ nhẹ cân và sanh non, hiện giờ bé nhà em được 3 tháng rồi mà chỉ được 4.2kg, bé ăn được 700ml sữa/ ngày, tiêu hóa tốt và rất cứng cáp, nhưng ngủ thì lại ko được sâu giấc, hay vặn mình, bé lên ký chậm quá. Bác sĩ cho em hỏi con em ăn như vậy có ít quá không và lên ký như vậy có ổn không? Có nên đổi sữa cho bé không ạ? Em cám ơn nhiều", "answer": "Chào bạn, ,Con bạn bú 700ml sữa/ngày và lên cân như vậy là vẫn bình thường dù không nhiều lắm. Bé của bạn sanh nhẹ cân, non tháng nên có thể với dấu hiệu khó ngủ là do bé thiếu một số chất.  Bạn hãy đưa bé đến khám ở cơ sở y tế để được bổ sung một số chất nhé!,Mến chào!,BS. CK1 Nguyễn Thị Thanh Hương,Khoa Sơ sinh"}
